\section{Bevezetõ}
A generikus programozás paradigmája azt diktálja, hogy  



A multi-paradigma tervezés egy fejlõdésben lévõ szoftver technológia.  A multi-paradigma programozás segít a program tervezõjének a megfelelõ paradigma választásában, az adott feladat csoporthoz. Figyelemre méltóak azok az esetek, amikor a feladatban szereplõ objektumok közötti strukturális hasonlóság minimális, vagy akár nincs is, viszont a rajta elvégzendõ mûveletek, azaz a viselkedésük nagyon hasonló. Ezekben az esetekben sikeresen használhatjuk a generikus programozás paradigmát. Ennek a stílusnak a célja az, hogy feltárja a generikus és újrahasználható komponensek és könyvtárak, programozási eljárásait.

A közelmúltban, az egyetlen létezõ, jól ismert, implementációja volt a generikus programozásnak: a C++ szabványos sablon könyvtára, azaz STL. Az STL-nek egy bizonyos célja van: rendelkezésre bocsát adat-struktúrákat és bizonyos algoritmusokat, amelyek ezeken a struktúrákon dolgoznak. Ez egy kimondottan specifikus probléma kör, ezért úgy gondoljuk, hogy ez az egy implementáció nem elegendõ az új paradigma vizsgálatához. Ezért megpróbáljuk sûríteni a generikus könyvtárak halmazát, demonstratív példákkal, melyeket mûködõ szoftverként implementálunk, és összehasonlítjuk a belsõ struktúrájukat: kiemeljük a közös mintákat és elhagyjuk az implementáció-specifikus részeket.

Ennek céljából készül el a grafikus sablon könyvtár - Graphical Template Library (GTL). A GTL geometriai alakzatokkal dolgozik, mint például körök, négyzetek, sokszögek, és a geometriai transzformációkat implementálja, például transzláció, rotáció, tükrözés. A GTL ötlete valós alkalmazásokból származik, grafikus rajzoló programok hasznot húzhatnak az ilyen tervezésbõl.
A generikus programozás használatának egyik fõ elõnye a kód bonyolultságának jelentõs csökkentése. Általánosságban, ha objektum orientált módon készítjük el a könyvtárunkat, $n$ darab objektummal, $k$ darab típussal és $m$ algoritmussal, akkor $O(n*m*k)$ metódusra van szükségünk, de ezt $O(n*m)$-ra csökkenthetjük generikus programozással. Az iterátorok központi szerepet játszanak a generikus programozásban, mivel az iterátorok teremtik meg a kapcsolatot az adat struktúrák és az algoritmusok közt. Az STL-nek van egy bizonyos iterátor hierarchiája. A GTL-el kibõvítjük az iterátorok halmazát, de továbbra is az STL hierarchiájába helyezzük el õket. Ezeknek az iterátoroknak külön gyakorlati szerepet kapnak generikus könyvtárakban és párhuzamosított környezetekben, és õk a kutatásunk célja.
